蘋論：囂張的建制派與窩囊的張建宗

蘋論：囂張的建制派與窩囊的張建宗

11,094

適中字型
較大字型

實在不明白建制派中人為何對選管會定出的3.11補選日子有這麼多批評。有的認為決定日子的人政治不敏感，不了解「國家」的政治傳統，更有些人語帶威脅，指選管會的決定令「上面的人」不滿，只是沒有明說所謂上面的人是指京官、習大大還是「上帝」。

政務司司長張建宗對有關批評的回應則既失禮又窩囊，居然說政府曾「努力過」但選管會仍定出這個日子，彷彿建制派一出聲特區政府就得跪低，要「做嘢」討好他們，甚至不惜損害法定機構的獨立。

要補選遷就兩會無法律基礎

其實，建制派的批評根本沒有法律及政治理據。首先，沒有任何《基本法》條文或本地法律規定人大政協兩會會期有甚麼特殊意義或位置，需要政府或法定機構在作決定時要特別遷就，更沒要求政府要暫停重要事務、計劃以方便兩會及參與兩會的代表。換言之，在香港的政治與社會發展日程中，人大政協會議並沒有甚麼超然的地位，選管會自然也沒有甚麼義務、需要為了遷就會期而推遲立法會補選。

從政治上看，人大政協兩會涉及的是中央層面的事務，討論、議決的是全國性政治問題，除了特別議程如通過某些影響香港的全國性法律外，直接涉及香港的議程極少；即使總理工作報告也頂多重提甚麼堅持一國兩制港人治港高度自治就算，不會多談具體事務，以示尊重及維護香港的高度自治權及獨特地位。若果選管會因建制派的壓力修改補選日期遷就兩會會期，只會讓港人及國際社會覺得兩制及高度自治不受尊重，跟總理工作報告的精神背道而馳。這完全是幫倒忙的做法。

退一步看，地處中國地緣政治邊陲的香港舉行立法會補選對國家大局沒有影響，對兩會議程沒有任何衝擊，實際感到受影響及有不便的不過是幾十個港區人大政協代表。而他們的所謂不便也不過是要多坐一程香港來回北京的飛機而已。對這些身兼港事、國事的要人們而言，頻撲一點反而凸顯他們的努力。有甚麼好抱怨呢？難道要過百萬選民推遲投票、推遲選出新的立法會代議士來遷就他們嗎？

由此可見，建制派批評選管會決定3.11補選不懂國家政治傳統只是藉口，實質上是在為自己的方便及黨派利益打算，包括可調動更多資源為建制派拉票。像他們的這種以一己私利損害一國兩制的做法非但要對他們say no，更要痛加申斥，以示社會不能接受。

干擾選管會將損害一國兩制

選管會自九十年代中成立以來，一直以獨立、客觀、不屈從黨派利益的立場制訂選舉安排包括選舉的日子。他們最重要的考慮是讓選舉包括補選有序、暢順、及時舉行，以免議席出缺過久影響各級議會運作。過去二十多年來選管會有些決定雖然太僵化，有些工作效率偏低（如點票），但基本上仍能秉持成立時的宗旨，保持不徇私、不偏袒某些政黨或政治勢力的基本原則。今次建制派居然一再施壓干擾選管會補選安排，對該會的獨立及不偏不倚構成重大損害，若不及時喝止，選管會未來難有獨立運作空間，也難以得到不同黨派及普羅市民的信任。

而在實際操作而言，3.11補選距離多位議員被DQ超過九個月，議會運作已大受影響，若再因人大政協兩會推遲，對立法會的工作只會帶來更大的損害。而且，三月中開始公開試迫在眉睫，學校設施、人手面對巨大的壓力。若在三月下旬才安排補選，需要用大量學校作票站及點票中心，校方、老師、學校工作人員壓力將會更大。這對學生、考生都有不良影響，實在沒理由接受改變補選日子的要求。

奉勸建制派政治要人不要再在補選日子上做甚麼文章，或把人大政協兩會說成有超然政治地位，要香港為此而停擺兩星期。因為他們的訴求不但不合理，更是以私害公，以黨派利益損害一國兩制高度自治，港人絕不接受。再搞花樣或借北京壓港人及選管會只會進一步自暴其醜！

周一至周六刊出
盧峯

盧峯

下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)